\chapimage{img/quinta_JM/quinta_JM}
\chapter{Missa Vespertina da Ceia do Senhor}

\instruct{\tab Segundo uma antiquíssima tradição da Igreja, são proibidas neste dia todas as Missas sem participação do povo.}
\instruct{\tab De tarde, à hora mais conveniente, celebra-se a Missa da Ceia do Senhor, com plena participação de toda a comunidade local; nela, todos os sacerdotes e ministros exercem o seu ofício próprio.}
\instruct{\tab Os sacerdotes que tiverem concelebrado na Missa crismal, ou tiverem celebrado para utilidade dos fiéis, podem novamente concelebrar nesta Missa vespertina.}
\instruct{\tab Onde o exigir o interesse pastoral, o Ordinário do lugar pode permitir a celebração de outra Missa nas igrejas, oratórios públicos ou semipúblicos nas horas vespertinas e, em casos de verdadeira necessidade, até da parte da manhã, mas só para os fiéis que de nenhum modo podem tomar parte na Missa vespertina. Deve evitar-se, no entanto, que tais celebrações se façam em proveito de pessoas particulares ou possam prejudicar a Missa vespertina principal.}
\instruct{\tab A sagrada comunhão só pode ser distribuída aos fiéis dentro da Missa. Aos doentes, porém, pode levar-se a comunhão a qualquer hora do dia.}


\section{Ritos iniciais e Liturgia da Palavra}


\instritem{O sacrário deve estar completamente vazio. Para a comunhão do clero e dos fiéis, consagre-se nesta Missa pão suficiente para hoje e amanhã.}

\instritem{ANTÍFONA DE ENTRADA \hfill (cf. Gal 6, 14)}
\blackinstruct{Toda a nossa glória está na cruz\\
	de Nosso Senhor Jesus Cristo.\\
	N’Ele está a nossa salvação, vida e ressurreição.\\
	Por Ele fomos salvos e livres.}

\instritem{Diz-se o Glória. Enquanto se canta este hino, tocam-se os sinos, que não voltarão a tocar-se até à Vigília Pascal, a não ser que a Conferência Episcopal ou o Ordinário do lugar julguem oportuno estabelecer outra coisa.}
\clearpage

\instritem{ORAÇÃO COLECTA}
			Senhor nosso Deus,\\
			que nos reunistes para celebrar a Ceia santíssima\\
			em que o vosso Filho Unigénito,\\
			antes de Se entregar à morte,\\
			confiou à Igreja o sacrifício da nova e eterna aliança,\\
			fazei que recebamos, neste sagrado banquete do seu amor,\\
			a plenitude da caridade e da vida.\\
			Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
			que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
							
\instritem{Na homilia comentam-se os grandes mistérios que neste dia se comemoram: a instituição da sagrada Eucaristia e do sacramento da Ordem e o mandato do Senhor sobre a caridade.}					


\section{Lava-pés}


\instritem{Depois da homilia, onde razões pastorais o aconselhem, faz-se a cerimónia do Lava-pés.\\	
	\tab Os homens designados, conduzidos pelos ministros, vão ocupar os bancos reservados para eles em lugar conveniente. O sacerdote (depois de tirar a casula, se for necessário), aproxima-se de cada um deles, deita-lhes água nos pés e enxuga-os com a ajuda dos ministros.}
	
\instritem{Entretanto cantam-se algumas das seguintes antífonas ou outros cânticos apropriados.}


\instruct{ANTÍFONA I \hfill cf. Jo 13, 4.5.15}
\blackinstruct{Para nos dar exemplo,\\
	o Senhor levantou-Se da mesa\\
	e começou a lavar os pés aos seus discípulos.}

\instruct{ANTÍFONA II \hfill Jo 13, 6.7.8}
\blackinstruct{Senhor, Tu vais lavar-me os pés?\\
	Jesus respondeu-lhe:\\
	Se não te lavar os pés, não terás parte comigo.\\
	\versic Quando Jesus Se aproximou de Simão Pedro, Pedro disse a Jesus:\\
	\response Senhor, Tu vais lavar-me os pés …\\
	\versic O que Eu vou fazer, não o compreendes agora.\\
	\tab Mais tarde o compreenderás.\\
	\response Senhor, Tu vais lavar-me os pés …}
\clearpage

\instruct{ANTÍFONA III \hfill cf. Jo 13, 14}
\blackinstruct{Se Eu vos lavei os pés, sendo Mestre e Senhor,\\
também vós deveis lavar os pés uns aos outros.}

\instruct{ANTÍFONA IV \hfill Jo 13, 35}
\blackinstruct{Todos conhecerão que sois meus discípulos,\\
se vos amardes uns aos outros.\\
\versic Disse Jesus aos seus discípulos:\\
Todos conhecerão …}

\instruct{ANTÍFONA V \hfill Jo 13, 34}
\blackinstruct{Dou-vos um mandamento novo, diz o Senhor:
Amai-vos uns aos outros como Eu vos amei.}

\instruct{ANTÍFONA VI \hfill 1 Cor 13, 13}
\blackinstruct{Permaneçam em vós a fé, a esperança e a caridade.\\
Mas a maior de todas é a caridade.\\
\versic Agora permanecem a fé, a esperança e a caridade.\\
 \tab Mas a maior de todas é a caridade.\\
Permaneçam em vós …}

\instritem{Logo a seguir ao Lava-pés, ou, se este se omite, a seguir à homilia, diz-se a oração universal.\\
Nesta Missa não se diz o \textcolor{black}{Credo}.}

\section{Liturgia Eucarística}

\instritem{ORAÇÃO SOBRE AS OBLATAS}
Concedei-nos, Senhor,\\
a graça de participar dignamente nestes mistérios,\\
pois todas as vezes que celebramos o memorial deste sacrifício\\
realiza-se a obra da nossa redenção.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.
\clearpage
	
\instritem{PREFÁCIO \hfill A Eucaristia, memorial do sacrifício de Cristo}
\versic O Senhor esteja convosco.\\
\blackinstruct{\response Ele está no meio de nós.}
\versic Corações ao alto.\\
\blackinstruct{\response O nosso coração está em Deus.}
\versic Dêmos graças ao Senhor nosso Deus.\\
\blackinstruct{\response É nosso dever, é nossa salvação.}


\leslettrine{S}enhor, Pai santo, Deus eterno e omnipotente,\\
é verdadeiramente nosso dever, é nossa salvação\\
dar-Vos graças, sempre e em toda a parte,\\
por Cristo nosso Senhor.
\vspace{0.5em}

Verdadeiro e eterno sacerdote,\\
oferecendo-se como vítima de salvação,\\
instituiu o sacrifício da nova aliança\\
e mandou que o celebrássemos em sua memória.\\
O seu Corpo, por nós imolado,\\
É alimento que nos fortalece;\\
e o seu Sangue, por nós derramado,\\
é bebida que nos purifica.
\vspace{0.5em}

Por isso, com os Anjos e os Arcanjos e todos os coros celestes,\\
proclamamos a vossa glória, cantando numa só voz:\\

\leslettrinesingle{S}anto, Santo, Santo.\\

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{small}
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/dialogo_inicial_prefacios_tom_I}
	\gresetinitiallines{1}
\end{small}

\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/prefacio_quinta_feira_sem_notas_brancas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage


\instritem{ANTÍFONA DA COMUNHÃO \hfill 1 Cor 11, 24.25}
\blackinstruct{Isto é o meu Corpo, entregue por vós;\\
este é o cálice da nova aliança no meu Sangue, diz o Senhor.\\
Fazei isto em memória de mim.}

\instritem{Terminada a distribuição da comunhão, deixa-se sobre o altar a píxide com as partículas para a comunhão do dia seguinte. A Missa conclui com a oração depois da comunhão:}

\instritem{ORAÇÃO DEPOIS DA COMUNHÃO}
		Deus eterno e omnipotente,\\
		que hoje nos alimentastes na ceia do vosso Filho,\\
		saciai-nos um dia na ceia do reino eterno.\\
		Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
		que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.


\clearpage

\section{Trasladação do Santíssimo Sacramento}


\instritem{Terminada a oração, o sacerdote, de pé, diante do altar, põe incenso no turíbulo e, de joelhos, incensa por três vezes o Santíssimo Sacramento. Em seguida, toma o véu de ombros, pega na píxide e cobre-a com as extremidades do véu.}

\instritem{Organiza-se a procissão, com círios e incenso, indo à frente o cruciferário com a cruz, e leva-se o Santíssimo Sacramento, através da igreja, para o lugar da reserva, preparado numa capela convenientemente ornamentada. Entretanto canta-se o hino \textcolor{black}{Pange, lingua (Canta, Igreja, o Rei do mundo)} –- excepto as duas últimas estrofes -– ou outro cântico apropriado.}

\instritem{Chegada a procissão ao lugar da reserva, o sacerdote depõe a píxide. Seguidamente, põe incenso no turíbulo e, de joelhos, incensa o Santíssimo Sacramento. Entretanto, canta-se o \textcolor{black}{Tantum ergo sacramentum}. Depois fecha-se o tabernáculo ou urna da reserva.}

\instritem{Depois de algum tempo de oração em silêncio, o sacerdote e os ministros fazem a genuflexão e retiram-se para a sacristia.}

\instritem{Segue-se a desnudação do altar e, se possível, retiram-se as cruzes da igreja. Se algumas ficam na igreja, é conveniente cobri-las.}

\instritem{Os que tomaram parte na Missa vespertina não são obrigados à celebração das Vésperas.}

\instritem{Exortem-se os fiéis, tendo em conta as circunstâncias e as diversas situações locais, a dedicar algum tempo da noite à adoração do Santíssimo Sacramento. A partir da meia-noite, porém, esta adoração faz-se sem solenidade.}




